# معرفیدن عبارت باقاعده (ReqEx)

عبارت‌های باقاعده یه مجموعه حرف هستند که برای شناساندن قالب یه عبارت، بجای بیان صریح‌اش، استفیده می‌شوند.

**مثال.** عبارت <span dir="ltr" markdown="1">`\d{1,3}\.\d{1,3}\.\d{1,3}\.\d{1,3}`</span> یه عبارت باقاعده است که با IPهای نسخه‌ی چهار مانند `192.168.1.1` مطابق است.

## جاهایی که می‌استفیم

در بیشتر نرم‌افزارهای پردازش متن و تقریبا همه‌ی زبان‌های برنامه‌نویسی می‌توان از عبارت‌های باقاعده استفیدن


## موتورهای RegEx

چندین موتور RegEx با نحو مختص به خودش وجود دارد. و این بدلیل وجود دو الگوریتم پایه است که برای کار با عبارت‌های باقاعده استفیده می‌شود.

<div dir="rtl" align="right" markdown="1">

* NFA: Nondeterministic Finite Automaton (Python)
* DFA: Deterministic Finite Automaton (grep)

</div>

پس هنگام استفیدن باید محدودیت‌ها را درنظر داشت.

## انواع استانده‌ها (standard)

جدای انواع موتورها، استانده‌های گوناگونی نیز برای نوشتن یه عبارت باقاعده وجود دارد. مثال:

```shell
# To use PCRE Standards (it used to python, java, and .net)
grep -P '\d{1,3}\.\d{1,3}\.\d{1,3}\.\d{1,3}' ip

# To use ERE Standard
grep -E '[[:digit:]]{1,3}\.[[:digit:]]{1,3}\.[[:digit:]]{1,3}\.[[:digit:]]{1,3}' ip
```

## مفهوم‌ها

* توکن (token): هر حزء RegEx؛ در مثال <span dir="ltr" markdown="1">`\.\d`</span>، <span dir="ltr" markdown="1">`\.`</span> و <span dir="ltr" markdown="1">`\d`</span> توکن هستند.